\abstract
\label{Abstrakt}

Die Pressenplanung von Holzbalken aus Bauteilen erfordert eine fein abgestimmte Konfiguration, um die Pressen optimal auszulasten und den Verschnitt der Balken zu minimieren.
Dafür hat die Germanedge Solutions GmbH\footnote{https://www.germanedge.com/, abgerufen am 21.08.2024}, Industriepartner dieser Arbeit, bereits eine unternehmensinterne Heuristik, welche aufgrund ihrer Natur allerdings möglicherweise (optimale) Lösungen nicht berücksichtigt \sem{Der Satz klingt ein wenig seltsam. ... Natur optimale Gesamtlösungen nicht explizit berücksichtigt.}.
Im Rahmen dieser Arbeit wird daher eine prototypische Lösung mithilfe der Methoden der Constraint-Programmierung, speziell jener der Satisfiability Modulo Theories (SMT), erarbeitet, welche optimale Lösungen finden soll.
Dazu werden die Constraints der Domäne zunächst mithilfe der Prädikatenlogik (FOL) modelliert und anschließend in einer konkreten Repräsentation des Modells implementiert \sem{Sind SMT und FOL als Begriffe in deinem Fachbereich allgemein bekannt oder sollte man hier eine Referenz zu einer Quelle einfügen.}.

Dabei wird ein Programm entwickelt, welches aus den textuellen Eingaben der Pressen- und Bauteilspezifikationen ein Constraint-System erzeugt, das anschließend von einem externen Constraint-Solver gelöst wird.
Das Programm wandelt die Lösung des Solvers folglich in eine, zu den bereits existenten Schnittstellen passende, textuelle Ausgabe um.
Weiter ist das Programm so strukturiert, dass verschiedene Logiken aus SMT zur Erzeugung des Constraint-Systems genutzt werden können.
Dies wird durch Wahl der Programmiersprache Haskell und deren ausdrucksstarkes Typsystem ermöglicht.
Als Grundlage zur Kodierung des Pressenplanungsproblems und Interaktion mit externen Solvern
wird die Haskell-Bibliothek \texttt{Hasmtlib} \cite{hasmtlib} verwendet und an geeigneten Stellen erweitert.

Das Ziel für die prototypische Lösung des Problems der Pressenplanung ist die korrekte, optimale und bestenfalls schnelle (unter sechs Minuten) Lösung bekannter Testfälle.
Da es sich hier um eine prototypische Lösung handelt, werden einige Sonderfälle des Pressenplanungsproblems in dieser Arbeit nicht betrachtet.
\sout{Am Ende} \sem{Zuletzt} wird die Performance der prototypischen Lösung mit jener der aktuell existenten heuristischen verglichen.
