\chapter{Implementierung}
\label{chapter:implementierung}
In diesem Kapitel wird ein Haskell-Programm zur Lösung des Pressenplanungsproblems entwickelt.
In diesem Kapitel wird ein Haskell-Programm zur Lösung des Pressenplanungsproblems entwickelt.
Das Programm erzeugt aus den textuellen Eingaben der Pressen- und Bauteilspezifikationen ein Constraint-System,
welches anschließend von einem externen Constraint-Solver gelöst wird.
Danach wandelt das Programm die Lösung des Solvers in das von Germanedge spezifizierte Ausgabeformat CSV um.

Dazu werden zunächst die notwendigen Datentypen und die Sorten-Polymorphie der Kodierung erklärt, bevor einige konkrete Repräsentationen der Constraints aus
Abschnitt \ref{sec:modellierung} mithilfe von Quellcode-Ausschnitten dargestellt werden.
Anschließend werden Optimierung und Parallelisierung des Problems diskutiert.
Am Ende des Kapitels wird die Benutzerschnittstelle des Programms betrachtet.

% TODO: Hier ein Flussdiagramm einfügen, das grob den gesamten Ablauf zeigt

\section{Datentypen und Unbekannte}
\label{sec:datatypes}
Analog zur Problemdomäne aus Kapitel \ref{chapter:problem} sind hier Bauteile (Components), Schichten (Layers) und Pressen (Presses)
die Entitäten von Bedeutung.
Deren Repräsentation erfolgt jeweils durch Record-Datenstrukturen.
Bei Pressen wird zusätzlich in statische und symbolische Pressen unterschieden.
Statische Pressen (\texttt{StaticPress}) beschreiben die konstanten Eigenschaften von Pressen wie beispielsweise deren maximale Höhe.
Symbolische Pressen (\texttt{Press}) haben die Konstanten einer statischen Presse und beschreiben weiter symbolische Eigenschaften wie die geplante Länge in einem Pressenplan.
Diese Unterscheidung ist für die Trennung von Eingabe (Einlesen der Pressenspezifikationen) und Verarbeitung der Pressen im Constraint-System sinnvoll.
Folgend deren Haskell-Repräsentation:

\begin{listing}[H]
    \inputminted[linenos=true]{haskell}{Code/Implementierung/Datatypes.hs}
    \caption{Haskell-Datentypen der Domäne Pressenplanung}
    \label{listing:datatypes}
\end{listing}

Der Ausdruck \texttt{\$(makeLenses ''DATATYPE)} taucht dabei mehrmals auf.
Dieser erzeugt \textit{Lenses} für die Datentypen.
Da im Weiteren Lenses häufig in der Implementierung verwendet werden, wird dem Leser empfohlen, folgende Quelle bei Fragen zu Lenses zu konsultieren: \cite{lenses}.

Ferner ist auffällig, dass alle Typen polymorph sind, sodass \texttt{Layer a b} beispielsweise zwei Typen \texttt{a} und \texttt{b} nimmt.
Das \texttt{a} repräsentiert einen Zahlentypen und das \texttt{b} einen Bool-Typen.
Das vereinfacht später die Kodierung und Dekodierung der symbolischen Werte.
So könnte die symbolische Schicht mit \texttt{type SLayer t = Layer (Expr t) (Expr BoolSort)}
und die konkrete Schicht mit \texttt{type CLayer t = Layer (HaskellType t) Bool} dargestellt werden.

Mit diesen Grundtypen kann nun der Typ \texttt{Pressenplan} definiert werden:

\begin{listing}[H]
    \inputminted[linenos=true]{haskell}{Code/Implementierung/Datatypes2.hs}
    \caption{Haskell-Datentyp des Pressenplans}
    \label{listing:datatypes2}
\end{listing}

Dieser enthält alle symbolischen Komponenten, Schichten, Pressen und auch die Relation \textit{InLayer} aus Abschnitt \ref{sec:modellierung}.
Als Index für diese wird das Tupel \texttt{(cId, lId)} aus Komponenten-ID und Schicht-ID verwendet.

Die Erzeugung eines symbolischen Pressenplans ist monadisch (\texttt{setupPressPlan :: MonadSMT s m => ... -> m (PressPlan t)}), da dort alle notwendigen Variablen angelegt werden.
Identisch zur Variablenmenge $\mathbb{X}$ in Abschnitt \ref{sec:modellierung} sind das:

\begin{itemize}
    \item \texttt{\_pressLength} und \texttt{\_pressHeight} für jede Presse,
    \item \texttt{\_layerLength}, \texttt{\_layerHeight}, \texttt{\_waste} und \texttt{\_layerEmpty} für jede Schicht und
    \item ein symbolischer Wahrheitswert für jedes mögliche Element der Relation \texttt{InLayer}
\end{itemize}

Bei weiterer Betrachtung des Typs \texttt{PressPlan} fällt auf, dass Komponenten, Schichten und Pressen im Typ Liste vorliegen.
Der Listentyp ist der von Haskell, also konkret in Haskell und nicht symbolisch im SMT-Problem.
Das erklärt die Nutzung der Liste für die Komponenten, da diese eine Eingabe sind, welche konkret darstellbar ist.
Aber wie ist der Listentyp für Schichten und Pressen zu erklären?

Das Modell in Abschnitt \ref{sec:modellierung} all-quantifiziert Schichten und Pressen.
Das wäre analog auch in SMT möglich.
Im Allgemeinen werden solche Probleme aber grundinstanziiert,
um die Verwendung ineffizient (oder gar nicht) entscheidbarer Quantoren-Logiken zu vermeiden \cite{smtquantifiersarehard, smtquantifiersarehard2}.
Für jede Presse wird dabei im Voraus die höchstmögliche Anzahl an Schichten basierend auf der Eingabe an Komponenten ermittelt, genauer in \ref{sec:vorverarbeitung}.
Da Schichten leer sein können haben sie das Attribut \texttt{\_layerEmpty :: b} (Listing \ref{listing:datatypes}, Zeile 13).
Identisch könnten Pressenpläne leere Pressen enthalten.
Weiter könnte eine obere Schranke für die Anzahl an Pressen basierend auf der Eingabe an Komponenten ermittelt werden.
Allerdings bedeutet jede weitere Presse weitere Unbekannte und weitere Constraints, sodass die Komplexität des Problems erhöht wird,
was letztendlich zu einer ineffizienteren Lösung des Solvers führt.
Daher wird jeder Auftrag mehrmals kodiert - mit jeweils unterschiedlich fester Anzahl an Pressen.
Diese werden dann als separate Probleminstanzen auf verschiedene Prozessor-Kerne aufgeteilt, mehr dazu in Abschnitt \ref{sec:parallelisierung}.

\section{Vorverarbeitung}
\label{sec:vorverarbeitung}
Bei der Kodierung des Pressenplanungsproblems wird jeder Presse eine feste Anzahl an Schichten zugewiesen.
Da die Anzahl tatsächlich geplanter Schichten bei der Zuweisung unbekannt ist, wird jeder Presse die höchstmögliche Anzahl an Schichten zugewiesen.
Unter diesen können einige leer sein, in jenen sind also keine Komponenten (Constraints \ref{constraint:emptyLayer1} und \ref{constraint:emptyLayer2}).
Betrachten wir die Funktion $\text{maxLayers}: P \times A \rightarrow \mathbb{N}$ zur Berechnung der maximalen Schichtanzahl.
Das triviale Maximum der Schichtanzahl pro Presse berechnet sich aus der kleinsten Komponente eines Auftrages und der Maximalhöhe der Presse:
\[
    \text{maxLayers}(p,a) = \left\lfloor \frac{\text{maxHeight}(p)}{\min \left\{ \text{height}(c) \mid c \in \text{components}(a) \right\}} \right\rfloor
\]
Diese Schranke ist korrekt, bezieht aber mögliche weitere Informationen des Auftrages nicht mit ein.
Daher werden vermutlich meist mehr Schichten und damit auch Unbekannte und Formeln erzeugt, als für die Lösung des Problems überhaupt notwendig.
Wenn die Schranke also niedriger gewählt werden kann, kann die Komplexität des Problems verringert und somit auch die Laufzeit des Solvers reduziert werden.
Das ist möglich, indem zusätzlich die Anzahl der kleinsten Komponenten betrachtet wird:

\begin{align*}
    &\hspace{0pt}\text{Seien } h_1 \leq h_2 \leq \ldots \leq h_{\lvert \text{components}(a)\rvert} \text{ die sortierten Höhen aller Komponenten und} \\
    &\hspace{0pt}S_k = \sum_{i = 1}^{k} h_i \text{ die kumulierte Summe dieser sortierten Höhen.} \\
    &\hspace{0pt}\text{Dann gilt: } \text{maxLayers}(p,a) = \max\left\{ k \mid S_k \leq \text{maxHeight}(p) \right\} \\
    &\hspace{0pt}\text{Auch diese Schranke ist offensichtlich korrekt, aber gibt es eine bessere? Also:} \\
    &\hspace{0pt}\exists f: P \times A \rightarrow \mathbb{N}, \; \forall p \in P, \; \forall a \in A: \text{Mod}(a) \neq \emptyset \rightarrow (\exists s \in \text{Mod}(a): s \models_{opt} a \rightarrow \\
    &\hspace{20pt}\left(f(p,a) < \text{maxLayers}(p,a) \land \lvert \left\{ l \in \text{layers}(p) \mid \neg \beta_{\mathbb{B}}^{s}(\text{empty}(l)) \right\} \rvert \leq f(p,a) \right))
\end{align*}
Da in dieser Arbeit lediglich ein Prototyp für die optimale Lösung des Pressenplanungsproblems entwickelt werden soll, genügt die Schranke der kumulierten Summen.

Mithilfe von \textit{Discrimination} \cite{discriminationPaper, discriminationHaskell} können die Höhen in $\mathcal{O}(\lvert \text{components}(a) \rvert)$ sortiert werden,
sodass die Funktion \texttt{maxLayers} lineare Laufzeitkomplexität aufweist:

\begin{listing}[H]
    \inputminted[linenos=true]{haskell}{Code/Implementierung/MaxLayers.hs}
    \caption{Funktion zur Berechnung der maximalen Schichten pro Presse in $\mathcal{O}(\lvert \text{components}(a) \rvert)$}
    \label{listing:maxlayersimpl}
\end{listing}

\section{Sorten-Polymorphie}
\label{sec:sortpoly}
Wie in Kapitel \ref{chapter:smt} gezeigt bietet SMTLib verschiedene Logiken zur Kodierung von SMT-Problemen an.
Nicht immer ist dabei vorher klar, in welcher Logik ein Problem am effizientesten für Solver kodiert werden kann.
Das gilt auch für das Pressenplanungsproblem mit den Kandidaten \texttt{QF\_LIA}, \texttt{QF\_LRA} und \texttt{QF\_BV}.
\texttt{Hasmtlibs} Ausdrucks-Typ \texttt{Expr t} kann dafür genutzt werden, um das Problem polymorph in der Sorte zu implementieren.
Betrachten wir folgende Funktion, die für einen Pressenplan und dessen Konfiguration alle Constraints für jenen erstellt:

\begin{listing}[H]
    \inputminted[linenos=true]{haskell}{Code/Implementierung/SortPoly.hs}
    \caption{Sorten-Polymorphie bei der Problemdeklaration}
    \label{listing:implsortpoly}
\end{listing}

Der Aufrufer wählt die Sorte der Kodierung dann per Typ-Applikation und setzt die Logik mithilfe der Singletons:

\begin{listing}[H]
    \inputminted[linenos=true]{haskell}{Code/Implementierung/SortPolySetLogic.hs}
    \caption{Auswahl der Logik nach Sorte}
    \label{listing:implsortpolylogic}
\end{listing}

Das ermöglicht die Wahl der Kodierung für den Aufrufer der Schnittstelle und verhindert somit Redundanz in der Implementierung.
Insbesondere begünstigt das die einfache Testung verschiedener Kombinationen von Solvern und Kodierungen in verschiedenen Logiken wie später bei der Auswertung in Kapitel \ref{chapter:auswertung}.

Für die Sorte \texttt{Real} werden alle Längenangaben in der Einheit Meter kodiert, sodass dabei offensichtlich keine Lösungen aufgrund von unzureichender Genauigkeit verloren gehen kann.
Bei den Sorten \texttt{Int} und \texttt{BitVec} wird hingegen die Einheit Millimeter verwendet.
Da alle Eingaben durch natürliche Zahlen in Millimetern dargestellt werden und im Constraint-System keine Division erfolgt, geht auch hier keine Lösung aufgrund von Ungenauigkeit verloren.
Für \texttt{BitVec} reichen 15 Bit bei vorzeichenloser Interpretation aus, da die größten Werte bei der Pressenlänge vorkommen und dort gilt: $\forall p \in P: \text{maxLength}(p) < 2^{15}$.
Wie in \cite{bitblasting} beschrieben, skalieren Bitvektor-Kodierungen allerdings schlecht in Bezug auf die Bitbreite.
Bei deren Reduktion auf äquivalente SAT-Kodierungen entstehen dabei besonders für arithmetische Operationen große Formeln.
Obwohl für den Anwendungsfall Pressenplanung hier nur Bitvektoren der Länge 15 verwendet werden, führt die Verwendung zahlreicher arithmetischer Operationen
vermutlich zu ineffizienten Kodierungen.
Diese Vermutung konnte durch - in dieser Arbeit nicht dokumentierte - Testfälle bestätigt werden.
Daher werden im folgenden der Arbeit Bitvektoren nicht weiter für die Kodierung in Betracht gezogen.

\section{Kodierung der Constraints}
\label{sec:kodierungconstraints}
Die Constraints aus Abschnitt \ref{sec:modellierung} lassen sich dank \texttt{Hasmtlib} analog in Haskell formulieren.
Betrachten wir die Kodierung weniger Constraints wie \ref{constraint:pressHeight} und \ref{constraint:pressLength} aus Abschnitt \ref{sec:modellierung}:

\begin{listing}[H]
    \inputminted[linenos=true]{haskell}{Code/Implementierung/ConstraintPressenDimensionen.hs}
    \caption{Haskell-Kodierung der Constraints \ref{constraint:pressHeight} und \ref{constraint:pressLength} aus Abschnitt \ref{sec:modellierung}}
    \label{listing:constraintimplpressdim}
\end{listing}

Hier ist darauf hinzuweisen, dass die Funktion \texttt{all} in Zeile 2 nicht all-quantifiziert, sondern über allen Pressen des Problems grundinstanziiert.
Dabei entsteht also aus der Konjunktion der Anforderungen an jede einzelne Presse eine Formel, welche die Anforderung für alle Pressen kodiert.
Das bestätigt auch der Rückgabetyp \texttt{Expr BoolSort} der Funktion \texttt{pressBounds}.

Betrachten wir weiter das Constraint \ref{constraint:eoLayer}:

\begin{listing}[H]
    \inputminted[linenos=true]{haskell}{Code/Implementierung/ConstraintCompInAmoLayer.hs}
    \caption{Haskell-Kodierung des Constraints \ref{constraint:eoLayer}}
    \label{listing:constraintimplamolayer}
\end{listing}

Es beschreibt, dass jede Komponente genau einer Schicht zugeordnet wird.
Die Funktion \texttt{exactly} in Zeile 3 ist dabei die in Abschnitt \ref{sec:smtcardinality} erklärte und in Abschnitt \ref{subsec:implCardinality} implementierte
Exactly-One-Kodierung.

Zusätzlich zu den Constraints des Modells in Abschnitt \ref{sec:modellierung} muss folgendes Constraint hinzugefügt werden.

\begin{listing}[H]
    \inputminted[linenos=true]{haskell}{Code/Implementierung/ConstraintPositiveWaste.hs}
    \caption{Haskell-Kodierung des extra Constraints: $\forall l \in L: \text{waste}(l) \geq 0$}
    \label{listing:constraintpositivewaste}
\end{listing}

Im Modell sind die Unbekannten Elemente der Menge $\mathbb{N}_0$.
In SMTLib repräsentieren die Sorten \texttt{Int} und \texttt{Real} jedoch die Mengen $\mathbb{Z}$ und $\mathbb{R}$.
Daher muss sichergestellt werden, dass alle Unbekannten nicht-negativ sind.
Sowohl für Pressenlänge und Pressenhöhe als auch Schichtlänge und Schichthöhe ergibt sich das bereits aus den Constraints in Abschnitt \ref{sec:modellierung}.
Wie aus Listing \ref{listing:constraintpositivewaste} zu schließen allerdings nicht für den Schichtrest, sodass obiges Constraint hinzugefügt werden muss.

\section{Parallelisierung und Optimierung}
\label{sec:parallelisierung}
In Abschnitt \ref{sec:optimierung} wurden drei Optimierungsziele genannt.
Optimierungsziel 1, die Minimierung unverplanter Komponenten ist wie dort bereits beschrieben fast immer durch einen Pressenplan mit genau null übrigen Komponenten erfüllbar.
Optimierungsziel 2 ist die Minimierung der Anzahl geplanter Pressen.
Dabei gilt $1 \leq \lvert P \rvert \leq k$ mit erfahrungsgemäß $k \leq 11$ für die größten Aufträge.
Wird ein Auftrag also $k$ mal mit jeweils unterschiedlicher Pressen-Anzahl kodiert, dann existiert für genau eine jener Kodierungen mindestens eine optimale Belegung:
\[
    \forall a \in A: \text{Mod}(a) \neq \emptyset \rightarrow (\exists! i \in \left\{ n \in \mathbb{N}_0 \mid n \leq k \right\}, \; \exists s \in \text{Mod}(a_{\lvert P \rvert = i}): s \models_{opt} a)
\]
Optimal ist jene Belegung in entsprechender Kodierung genau dann, wenn der Gesamtrest unter der Belegung $\beta_{\mathbb{N}_0}$ minimal ist (Optimierungsziel 3):
\begin{align*}
    &\hspace{0pt} \text{Sei } i \text{ die optimale Pressenanzahl für einen erfüllbaren Auftrag } a, \text{ dann gilt:} \\
    &\hspace{0pt} \exists s \in \text{Mod}(a_{\lvert P \rvert = i}), \; \forall s\prime \in \text{Mod}(a_{\lvert P \rvert = i}): \\
    &\hspace{20pt} s \models_{opt} a \leftrightarrow \beta_{\mathbb{N}_0}^{s}\left(\sum\limits_{\substack{l \in \text{layers}(a)}} \text{waste}(l)\right) \leq \beta_{\mathbb{N}_0}^{s\prime}\left( \sum\limits_{\substack{l \in \text{layers}(a)}} \text{waste}(l) \right)
\end{align*}
Das kleinste Optimum des Gesamtrests liegt bestenfalls bei null.
Durch das Hinzufügen des Constraints $0 = \sum_{l \in L} \text{waste}(l)$ zur Kodierung mit der minimalen Pressen-Anzahl
kann dieses Optimum forciert werden.
Ist das Problem nach Hinzufügen des Constraints noch immer erfüllbar, dann ist jede erfüllende Belegung des Problems optimal.
\[
    \text{Sei } a\prime = a \land 0 = \sum_{l \in \text{layers}(a)} \text{waste}(l) \text{, dann gilt: } \forall s \in \text{Mod}(a\prime): s \models_{opt} a\prime
\]
Ein solches zusätzliches Constraint schränkt den Lösungsraum des Problems erheblich ein, sodass die Lösung des Problems durch den Solver wesentlich effizienter wird.

Allerdings kann nicht garantiert werden, dass es eine Lösung ohne Rest gibt.
Daher wird ein Auftrag $2k$ Mal kodiert: Auf $k$ verschiedene Pressen-Anzahlen in jeweils zwei Variationen:
Mit dem extra Constraint, welches den Gesamtrest auf null fixiert und ohne dieses.
Diese $2k$ verschiedenen Kodierungen eines Auftrages werden bestenfalls auf $2k$ verschiedene Kerne einer CPU (oder mehrere) verteilt.
Die Maschine des Kunden, welcher Germanedge mit dem Pressenplanungsproblem beauftragt hat, verfügt über eine CPU mit acht Kernen.
Daher wird ein Auftrag mit vier verschiedenen Pressen-Anzahlen kodiert, sodass insgesamt acht Kodierungen des Auftrags entstehen.
Ein Eingabeparameter $p \in \mathbb{N}^+$ des Programms beschreibt dabei die Mindestanzahl an Pressen.
Für ein bestimmtes $p$ wird ein Auftrag dann für $p$, $p+1$, $p+2$ und $p+3$ kodiert.
Dabei könnte offensichtlich die optimale Lösung mit Pressen-Anzahl $p\prime$ verloren gehen, falls $p\prime < p \oplus p\prime > p + 3$ gilt.
Ähnlich wie bei der Ermittlung der maximalen Schichtanzahl pro Presse in Abschnitt \ref{sec:vorverarbeitung} könnte auch hier ein
(vermutlich linearer) Algorithmus entwickelt werden, der die Mindestanzahl an Pressen ermittelt.
Da in dieser Arbeit allerdings lediglich ein Prototyp und kein vollständiges Produkt zur optimalen Lösung des Pressenplanungsproblems erarbeitet werden soll,
wird für den Eingabeparameter $p$ ein niedriger Wert durch Germanedge's interne Heuristik ermittelt.

Symbolisch wird also nur der Gesamtrest optimiert (Optimierungsziel 3).
Das geschieht entweder durch inkrementelles Verfeinern (SMT) mit der Implementierung aus Abschnitt \ref{subsec:incrementalrefinement} oder durch
die linearen Optimierungsverfahren von Z3 (OMT).
Um bei ersterer signifikante Verbesserungen der Lösung zu gewährleisten, wird als Schrittweite ein Millimeter der Kodierung verwendet.
Also $0.001$ Einheiten (Meter) bei Kodierung in der Sorte \texttt{Real} und $1$ Einheit (Millimeter) bei der Kodierung in der Sorte \texttt{Int}.
Der Aufruf der Optimierungsfunktion aus Abschnitt \ref{subsec:incrementalrefinement} sieht somit folgenderweise aus:

\begin{listing}[H]
    \inputminted[linenos=true]{haskell}{Code/Implementierung/OptimizationTotalWaste.hs}
    \caption{Aufruf der Optimierungsfunktion \texttt{solveMinimized} für den Gesamtrest}
    \label{listing:solveminimized}
\end{listing}

\section{Benutzerschnittstelle}
Germanedge's bisherige heuristische Lösung spezifiziert Ein- und Ausgabeformat als CSV.
Diese Spezifikation wird hier ebenfalls implementiert.
Dazu wird die Haskell-Bibliothek \texttt{cassava} \cite{cassava} verwendet.

Der Aufruf des Programms erfolgt über die Kommandozeile mit einigen Konfigurationsparametern.
Konfiguriert werden können:

\begin{itemize}
    \item Art der Kodierung: SMT mit inkrementellem Verfeinern oder OMT mit linearer Optimierung
    \item Sorte der Kodierung: \texttt{Int} mit \texttt{QF\_LIA}, \texttt{Real} mit \texttt{QF\_LRA} oder \texttt{BitVec 15 (Unsigned)} mit \texttt{QF\_BV}
    \item Solver zum Lösen: \texttt{Z3}, \texttt{OpenSMT}, \ldots
    \item Timeout: Maximale Laufzeit des Programms
    \item Pressen-Spezifikation: Dimensionen der Presse
    \item Pressen-Anzahl $p$: Kodiert wird dann mit $p$, $p+1$, $p+2$ und $p+3$
    \item Constraints: Maximaler Gesamtrest, maximaler Rest pro Schicht. Hier könnten optimale Lösungen verloren gehen. Der Kunde wünscht sich diese Parameter dennoch.
    \item Ausgabe-Verzeichnis: Verzeichnis, in welches die Lösungen der verschiedenen Pressen ausgegeben werden
\end{itemize}

Wenige Kombinationen wie beispielsweise Solver \texttt{OpenSMT} mit Art der Kodierung OMT sind ungültig und führen zu unmittelbaren Laufzeitfehlern,
da nicht alle Solver alle Funktionalitäten unterstützen.
Obwohl diese Fehler mit etwas Aufwand im Quell-Code verhindert werden könnten, kann der Anwender in der Schnittstelle hier keinen Fehler machen, weil
die Evaluation in Kapitel \ref{chapter:auswertung} zu einer vermeintlich besten allgemeinen Konfiguration führt.